\documentclass[11pt]{article}

\setlength{\topmargin}{-.5in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{.125in}
\setlength{\textwidth}{6.25in}

\usepackage{mathtext}
\usepackage{indentfirst} % красная строка в начале каждой секции
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{longtable}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\begin{center}

\Large{Минобрнауки России\\
Санкт-Петербургский Государственный Полиехнический Университет\\
Институт Информационных Технологий и Управления\\
\textbf{Кафедра <<Информационные и управляющие системы>>}}

\vfill

\Large{\textbf{Отчет}}\\
\LARGE{\textbf{Домашняя работа №6}\\
\Large{по дисциплине «Математическая логика и теория автоматов»}\\

\bigskip
\medskip
\vfill

{\raggedright Выполнил\par}
Студент группы 33504/3 \hfill А.Ю.Кащеев\\
~\\
%{\raggedright Руководитель\par}
Старший преподаватель \hfill И.В.Шошмина\\
~\\
{\par \raggedleft <<\underline{\ \ \ \ \ }>>~\underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ }~\number\year г. \par}

%\vspace{\fill}
\vfill

Санкт-Петербург\\ \number\year}
\end{center}
\newpage
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%

\section*{2.4.27}

\subsection*{Задание}

Узнику предложены на выбор три комнаты, в одной из которых находится
принцесса, а в двух других сидят тигры. На дверях комнат вывешены таблички со
следующими надписями.
\begin{itemize}
	\item[] На первой табличке написано:
\begin{center} \textit{В этой комнате сидит тигр}. \end{center}
	\item[] На воторой:
\begin{center} \textit{В этой комнате находится принцесса}. \end{center}
	\item[] На третьей:
\begin{center} \textit{Тигр сидит в комнате 2}. \end{center}
\end{itemize}

Король сообщил узнику, что ровно одно из утверждений на табличках
является истинным. В какой комнате находится принцесса?

\subsection*{Решение}

Обозначим атомарные высказывания в данной задаче:
\begin{itemize}
	\item[] $ T_{1} $ -- \textit{в комннате 1 сидит тигр};
	\item[] $ T_{2} $ -- \textit{в комннате 2 сидит тигр}.
\end{itemize}

Теперь перепишем надписи с табличек в формальном виде:
\begin{itemize}
	\item[] Табличка 1: $Y_{1} = T_{1}$
	\item[] Табличка 2: $Y_{2} = \neg T_{2}$
	\item[] Табличка 3: $Y_{3} = T_{2}$
\end{itemize}

По условию задачи, \textbf{только одна} надпись на табличке является истинной. От сюда вытекают три предположения. Рассмотрим их:
\begin{enumerate}
	\item $Y_{1} \neg Y_{2} \neg Y_{3} = T_{1} T_{2} \neg T_{2} = T_{1}$.\ \ Следовательно, принцесса в комнате 3.
	\item $\neg Y_{1} Y_{2} \neg Y_{3} = \neg T_{1} \neg T_{2} \neg T_{2} = \neg T_{1} \neg T_{2}$.\ \ Т.е., принцесса одновременно и в комнате 1, и в комнате 2, что противоречиво. Поэтому, данное предположение не верно.
	\item $\neg Y_{1} \neg Y_{2} Y_{3} = \neg T_{1} T_{2} T_{2} = \neg T_{1} T_{2}$.\ \ Т.е., в комнате 1 сидит принцесса, в комнате 2 -- тигр, т.е., верны утверждения на табличках 1 и 3, что проиворечит условию задачи.
\end{enumerate}

В итоге, принцесса сидит в комнате 3.

\section*{2.5.11}

\subsection*{Задание}

Проверьте правильность следующего рассуждения:

\textit{<<Падение авторитета власти приводит к тому, что нарастает анархия в
обществе. Но, как известно, нарастание анархии в обществе ведет к
появлению на политической арене безответственных политиков. Известно,
что подобные политики всегда высказывают абсурдные идеи. Высказывание
политиками абсурдных идей демонстрирует их неспособность управлять
страной. Следовательно, падение авторитета власти приводит к появлению
политиков, которые не способны управлять страной.>>}

\subsection*{Решение}

Обозначим атамарные высказывания:
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{A} -- падение приоритета.
	\item[] \textbf{B} -- нарастание анархии.
	\item[] \textbf{C} -- появление безответственных политиков.
	\item[] \textbf{D} -- высказывание политиками обсурдных идей.
	\item[] \textbf{E} -- способность политиков управлять страной.
\end{itemize}

$\left.
\begin{aligned}
A \Rightarrow B = \neg A \vee B\\
B \Rightarrow B = \neg B \vee C\\
C \Rightarrow B = \neg C \vee D\\
D \Rightarrow B = \neg D \vee E
\end{aligned}\right\rbrace
$ -- утверждения;\\
$
\textbf{R:}\ A \Rightarrow E = \neg A \vee R = neg (A\neg E)
$ -- следствие.

Используем метод резолюции:\\
$\begin{aligned}
&(\neg A \vee B)(\neg B \vee C)(\neg C \vee D)(\neg D \vee E)A\neg E \\
&\underline{(\neg A \vee B)}(\neg B \vee C)(\neg C \vee D)(\neg D \vee E)\underline{A}\neg E \\
&B(\neg B \vee C)(\neg C \vee D)\underline{(\neg D \vee E)}\underline{\neg E} \\
&\underline{B}\underline{(\neg B \vee C)}(\neg C \vee D)\neg D\\
&C\underline{(\neg C \vee D)}\underline{\neg D}\\
&C\neg C\\
&\oslash
\end{aligned}$

Таким образом, делаем вывод, что утрверждение верно.
\newpage
\section*{2.6.15}
\subsection*{Задание}

Дано утверждение:
\begin{center}{\textit{Все сепульки умеют играть в нарды.}}\end{center}
Какие из трех следующих утверждений ему эквивалентны?
\begin{itemize}
\item[a)] Не бывает сепулек, которые не умеют играть в нарды.
\item[б)] Все, кто не умеет играть в нарды, не являются сепульками.
\item[в)] Среди умеющих играть в нарды есть и сепульки.
\end{itemize}

\subsection*{Решение}

Обозначим:
\begin{itemize}
	\item[] $S(x)$ -- сепулька;
	\item[] $N(x)$ -- умеет играть в нарды.
\end{itemize}

Таким образом, утверждение \textit{<<Все сепульки умеют играть в нарды>>} выглядит так: \begin{center}
$F:\ \forall x.S(x)\Rightarrow N(x)$
\end{center}

\begin{itemize}
\item[a)] \textit{Не бывает сепулек, которые не умеют играть в нарды}: $\neg(\exists x.S(x)\Rightarrow \neg N(x)$

$\neg(\exists x.S(x)\Rightarrow \neg N(x)$\\
$\neg(\exists x.\neg S(x) \vee \neg N(x)$\\
$\forall x.N(x)S(x)$ $\Rightarrow$ данное утверждение не эквивалентно $F$.
\item[б)] \textit{Все, кто не умеет играть в нарды, не являются сепульками}: $\forall x.\neg N(x)\Rightarrow\neg S(x)$;

$\forall x.\neg N(x)\Rightarrow\neg S(x)$\\
$\forall x.N(x)\vee \neg S(x)$\\
$\forall x.S(x)\Rightarrow N(x)$ $\Rightarrow$ данное утверждение эквивалентно $F$.
\item[в)] \textit{Среди умеющих играть в нарды есть и сепульки}: $\exists x.N(x)S(x)$
\end{itemize}

Таким образом, эквивалентно только утверждение б).
\newpage
\section*{2.6.19}
\subsection*{Задание}

Покажите формально, какие из следующих высказываний эквивалентны:
\begin{itemize}
\item[а)] \textit{Все враги -- не греки.}
\item[б)] \textit{Все не греки -- враги.}
\item[в)] \textit{Есть враги -- не греки.}
\item[г)] \textit{Все греки -- не враги.}
\item[д)] \textit{Неверно, что все греки -- не враги.}
\item[е)] \textit{Есть не греки -- не враги.}
\end{itemize}

\subsection*{Решение}

Обозначим:
\begin{itemize}
	\item[] $V(x)$ -- враг;
	\item[] $G(x)$ -- грек;
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[а)] \textit{Все враги -- не греки}: $\forall x.\neg V(x)\Rightarrow \neg G(x)$

~\\
~\\
\item[б)] \textit{Все не греки -- враги}: $\forall x.\neg G(x)\Rightarrow V(x)$

~\\
~\\
\item[в)] \textit{Есть враги -- не греки}: $\exists x.V(x)\Rightarrow\neg G(x)$

~\\
~\\
\item[г)] \textit{Все греки -- не враги}: $\forall x.G(x)\Rightarrow \neg V(x)$

~\\
~\\
\item[д)] \textit{Неверно, что все греки -- не враги}: $\neg(\forall x.G(x)\Rightarrow \neg V(x))$

$\neg(\forall x.G(x)\Rightarrow \neg V(x))$\\
$\neg(\forall x.\neg G(x)\vee \neg V(x))$
$\exists G(x)V(x)$
\item[е)] \textit{Есть не греки -- не враги}: $\exists x.\neg G(x) \Rightarrow \neg V(x)$

~\\
~\\
\end{itemize}

\newpage

\section*{2.7.11}
\subsection*{Задание}

Сформулируйте с помощью предиката теорему Гольдбаха:
\begin{center}
\textit{Каждое четное натуральное число является суммой двух простых чисел.}
\end{center}Указание. Введите следующие атомарные предикаты:
\begin{itemize}
\item[] $\textit{Ч}(x)$ -- число $x$ -- четное;
\item[] $\textit{П}(x)$ -- число $x$ -- простое;
\item[] $\textit{Е}(x, y)$ – числа $x$ и $y$ равны (это утверждение можно записать и так: $х=у$);
\item[] $S(x, y, z)$ – число $x$ является суммой чисел $y$ и $z$ (это утверждение можно
записать и так: $x=y+z$).
\end{itemize}



\subsection*{Решение}

\end{document}